_2\. 科学的缓慢回归 格雷戈里五世：西尔维斯特二世的天才，罗马的异乡人。博埃修斯。十世纪的意大利历史学。世纪。索拉克特的本尼迪克特。罗马城的皇权。教皇目录。圣阿达尔贝特传记》。

然而，人类教育之光永远不会熄灭。无论是罗马帝国的灭亡，还是流浪蛮族的蹂躏，抑或是基督教最初的虔诚狂热，都无法熄灭希腊的圣火。科学有时似乎在历史的表面之下秘密流淌，直到它在某个地方出人意料地出现，似乎以跳跃的方式点燃了一连串的精神。当查理曼大帝的文化事业似乎重新陷入野蛮状态时，德国和英国突然成为科学新生命的中心，修道院制度的改革也在法国开始。

克吕尼的奥多（Odo of Cluny）本人不仅是罗穆阿尔德（Romuald）那样的圣人，还是一位博学之士，曾在兰斯（Rheims）学习哲学、语法、音乐和诗学。当他对罗马修道院进行改革时，他一定也在努力更新教会科学，因为学习和学校是修道院的义务，是与修道会的纪律一起恢复的。虽然我们不知道那个时代的教皇曾颁布过任何有关修道院和教区学校的法令，比如拉泰里乌斯和阿托在伦巴第颁布的法令，但我们认为阿尔贝里希时代的教皇们应该颁布过这样的法令。科学慢慢地回到了罗马修道院；我们甚至在阿汶丁山看到了其中一座修道院作为虔诚修士的聚会场所。当然，这些被称为 "头脑简单者 "或 "沉默者 "的爱好者并没有以自己的博学来反驳他们的修道院院长利奥-辛普雷克斯（Leo Simplex）关于罗马拥有无知的神圣权利的厚颜无耻的道歉，但他们确实对修道士们更为严肃的职业产生了有利的影响。

罗马的黑暗威慑力在十世纪的后三分之一已经被打破。十世纪 该世纪的一系列教皇最终由一位德国人和一位法国人完成，他们经过长时间的努力，洗刷了拉特兰的野蛮。如果受过教育的格里高利五世能够更长久、更冷静地在位，他也会把改革的重点放在科学文化上，这一点甚至更适用于西尔维斯特二世--罗马的格尔伯特就像深夜里孤独的火炬。最无知的世纪竟然以一位杰出的天才收场，而同样是西尔维斯特，他像预言家一样预见了十字军东征，从而开启了十一世纪。当然，罗马只是荣幸地为他的研究提供了几年的时间，而他的研究在这里却没有得到任何回应。当罗马人看到他们年迈的教皇在拉特兰塔楼上凝视星空时，当他在羊皮纸环绕的房间里画几何图形时，当他亲手设计日晷或研究用马皮包裹的天文地球仪时，他们甚至可能相信他与魔鬼是一伙的。第二个托勒密戴上了头冠，西尔维斯特二世的形象已经预示着中世纪的另一个时期，即学术时期。

最后一位古罗马人博埃修斯向这位教皇传授了对希腊哲学的理解，这也是罗马的荣耀。他对亚里士多德和柏拉图著作的翻译和注释，以及他对数学家阿基米德、欧几里得和尼科马格斯著作的翻译和注释，使这位元老的名声得以保持。在十. 世纪，他就像一颗一等星一样闪耀；他就像特伦斯或维吉尔一样被人们热切地阅读。在柳特普朗的著作中甚至可以看到他的《安慰书》的影子，柳特普朗和他一样，喜欢在散文中加入元典。阿尔弗雷德大帝将其翻译成了盎格鲁-撒克逊语，甚至后来托马斯-阿奎那也对其进行了评论。格尔伯特本人和波爱修一样，集多种才能和科学于一身；他用一首赞美诗来纪念他的主人，令人好奇的是，这首诗是奥托三世要求他写的。正是这位皇帝抬走了贝内文托的巴塞洛缪的遗体，并将阿达尔贝特的遗物安放在他的大教堂里，他还在帕维亚为哲学家博埃修斯竖立了一座大理石纪念碑，格尔贝似乎就是为这座纪念碑写下了这些美好的诗句。

当时，意大利的历史学仍在产生一些成果；柳特普兰德在意大利北部写下了他的著作，这些著作不乏生命力和精神。威尼斯产生了最古老的编年史，即皮埃尔-奥塞洛二世的大臣迪亚科努斯-约翰内斯（Diaconus Johannes）的杰出作品；在坎帕尼亚，保罗-迪亚科努斯（Paul Diaconus）的历史续篇被写成了《萨莱诺的阿尼姆努斯编年史》（Chronicle of Anonymus of Salerno）。罗马及其附近也有历史著作问世。在奥托王朝时期，索拉克特（Soracte）下的弗鲁米内圣安德鲁修道院的本尼迪克特撰写了一部真实的编年史。这位无知的修道士想要编纂一部世界编年史，他从阿纳斯塔修斯（Anastasius）、贝达（Beda）、保罗-迪亚科努斯（Paul Diaconus）、艾因哈德（Einhard）以及德国和意大利的一些编年史家的著作中整理出了编年史的第一部分。除了《Liber Pontificalis》的续篇外，他还使用了最接近他的时期向他报告的所有内容，因为他只亲眼目睹了少数事件。即使他是以同时代人的身份写作，他所提供的信息也是价值可疑的，而且通常来源不纯。顺便说一句，本尼迪克特的编年史是一部非常野蛮的艺术作品，它描述了西塞罗语言的极端堕落程度。如果他用意大利语写作，就像他自己所说的那样，他的书本会成为当时_lingua volgare_的重要纪念碑。但他想用拉丁语写作，因此造成了荒谬。因此，对于语言学家来说，他的编年史在意大利语起源史方面的作用不如其他著作，尤其是作为当时的文献。例如，这部编年史和《贝加莫的圣安德鲁》中的拉丁语让人想起十世纪和十一世纪粗糙的教会装饰雕塑。每一片树叶和每一个人物都失去了自然的轮廓。

本尼迪克特使用了一位具有帝国倾向的同时代人撰写的论文《论罗马城的皇权》。这篇奇怪的论文美化了卡洛林王朝的帝国，描绘了他们对罗马的皇权，并对秃头查理加冕后的衰落表示哀叹。作者在谈到查理曼大帝之前的城市状况时错误百出，在其他方面也提出了许多疑问。他的撕裂记述是野蛮的，但语言清晰可辨；他几乎不是罗马人，而是伦巴第人，也许是在奥托一世重掌皇权之前在法尔法的帝国修道院或索拉克特岛上写的。如果这幅字是在法尔法写下的，那么它很可能是这座破败不堪的修道院在十世纪仅有的一幅字。只有在秩序恢复之后，我们才能对十一世纪修道士休的文学创作和卡蒂娜的格里高利的伟大活动表示赞赏。

在罗马，随着斯蒂芬五世的去世而中断的珍贵的《教皇书》在十世纪得以延续。它采用的是被称为目录的短版形式。由于甚至不再提及建筑物和祭品，这些目录只简要列出了教皇的姓名、世系和在位时间，并对个别事件作了简略的记述。没有什么能比这本《罗马人的历史》的续篇更能清楚地显示十世纪罗马的野蛮了。没有什么比这本著名的_Liber Pontificalis_的续篇更能清楚地表明十世纪罗马的野蛮了，它又回到了最初的起点。

阿达尔贝死后不久，圣博尼法斯修道院的一位修道士应奥托的要求，撰写了这位圣人的历史；修道院院长约翰-坎纳帕里乌斯（John Cannaparius）是一位罗马人，据说他就是这本小书的作者；因此，十世纪罗马最重要的文学作品就是斯拉夫阿佛洛狄忒的生平故事。这本小书的作者被认为是一位罗马人；因此，十世纪罗马最重要的文学作品是斯拉夫阿佛洛狄忒的生平故事。这部作品有助于了解当时的情况，因为作者熟悉主要人物。他也充满了奥托三世关于罗马伟大的思想。在他的热情中，他有时会像格里高利生平中的约翰内斯-迪亚科努斯一样大胆地进行抨击；他当然不具备格里高利的知识，但他的语言并不差，尽管有时会被圣经中的咆哮所扭曲，但其丰富的措辞远远超过了基尔福特的圣布鲁诺，后者在 1004 年扩展了阿达尔贝特的同一生平故事。
